\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{color, colortbl}

\definecolor{Gray}{gray}{0.7}


\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{Vergleichsbasiertes Sortieren}
  \begin{frame}{Begriffserklärung}
      Dieses und das nächste Tutorium beschäftigen sich mit 
      Sortierverfahren. In der Regel werden wir Arrays von reellen oder 
      natürlichen Zahlen sortieren.\\[2em]
      Vergleichsbasierte Algorithmen beruhen darauf, die zu sortierenden
      Elemente paarweise zu vergleichen.\\[2em]
      Die Algorithmen, die wir im Rahmen der Vorlesung kennenlernen,
      sind die Basisformen, aus denen sich auch die Algorithmen 
      zusammensetzen, die in der Realität eingesetzt werden.
  \end{frame}
  \section{InsertionSort}
  \begin{frame}{InsertionSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{InsertionSort}{array: [element, n]}
              \If{n $<$ 2}
              \State \textbf{return}
              \EndIf
              \For{i $\gets$ 1 \textbf{to} n-1}
              \State current $\gets$ array[i] :element
              \State j $\gets$ i :$\mathbb{N}$
              \While{(j $>$ 1) $\wedge$ (array[j-1] $>$ current)}
              \State array[j] $\gets$ A[j-1]
              \State j $\gets$ j-1
              \EndWhile
              \State array[j] $\gets$ current
              \EndFor
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_00.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_01.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_02.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_03.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_04.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_05.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_06.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_07.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_08.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      InsertionSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Iteration der
      for-Schleife an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \section{SelectionSort}
  \begin{frame}{SelectionSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{SelectionSort}{array: [element, n]}
              \For{i $\gets$ 0 \textbf{to} n-1}
              \State min $\gets$ i
              \For{j $\gets$ i+1 \textbf{to} n-1}
              \If{array[min] $>$ array[j]}
              \State min $\gets$ j
              \EndIf
              \EndFor
              \State swap(array[i], array[min])
              \EndFor
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/insertionSort/insertionSort_00.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_01.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_02.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_03.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_04.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_05.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_06.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_07.pdf}
      \end{figure}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/selectionSort/selectionSort_08.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      SelectionSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Iteration der
      for-Schleife an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \section{MergeSort}
  \begin{frame}{MergeSort}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{MergeSort}{array: [element, n], l,r: $\mathbb{N}$}
              \If{l = r}
              \State \textbf{return}
              \EndIf
              \State $m \gets \lfloor \frac{l+r}{2} \rfloor$
              \State mergeSort(array, l, m)
              \State MergeSort(array, m+1, r)
              \State merge(array, l, mid, r)
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/merge_quick_Sort/mergeSort.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Sortiert das Array $<3, 7, 33, 12, 78, 5, 56, 2, 7>$ mit Hilfe von
      MergeSort. Gebt den Zustand des Arrays nach jeder Aufteilung
      und nach jedem merge-Durchlauf an.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Der eigentliche Aufwand von mergeSort steckt in der Subroutine 
      merge.\\
      Merge verschmilzt zwei Teilarrays, wobei es die enthaltenen
      Elemente sortiert.\\
      Implementiert merge in Pseudocode!\\[2em]
      (Erinnerung:\\
      ein Aufruf von merge hat die Form merge(array, l, m, 
      r) )
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{in-place und stabil}
      \begin{block}{in-place}
          Ein Algorithmus wird in-place genannt, wenn der von ihm benötigte
          Speicheraufwand in $\mathcal{O}$(1) liegt.
      \end{block}
      \vspace{2em}
      \begin{block}{stabil}
          Ein Sortieralgorithmus heißt stabil, wenn die Reihenfolge 
          identischer Elemente bei der Sortierung erhalten bleibt.
      \end{block}
      Veranschaulichung von Stabilität:\\
      $<42, 21_1, 3, 21_2, 7>\ \rightarrow\ <3, 7, 21_1, 21_2, 42>$
  \end{frame}
  \begin{frame}{Eigenschaften der betrachteten Sortieralgorithmen}
      Frage: Welche der Algorithmen, die wir gerade kennengelernt haben, 
      sind stabil? Welche sind in-place?\\[2em]
      \pause
      \begin{center}
          \begin{tabular}{c || c | c}
          Algorithmus & in-place & stabil\\[0.5em]
              \hline
              InsertionSort & \cellcolor{Gray} & \cellcolor{Gray}\\ 
              SelectionSort & \cellcolor{Gray} & \\
              MergeSort & & \cellcolor{Gray}\\
          \end{tabular}
      \end{center}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgaben}
      Wie könnte man SelectionSort stabil implementieren?\\[1em]
      \pause
      Anstatt die verglichenen Elemente direkt auszutauschen könnte man
      das gefundene Element einfügen und den restlichen Teil des Arrays 
      verschieben.\\[2em]
      \pause
      Können wir MergeSort in-place machen?\\[1em]
      \pause
      Ja, aber die Implementierung ist in der Praxis aufwändiger, 
      besonders, weil MergeSort sich eigentlich dadurch hervortut,
      besonders gut parallelisierbar zu sein.\\[2em]
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgaben}
      Warum benötigt vergleichsbasiertes Sortieren im worst case 
      mindestens $\Omega(n * \log n)$ Vergleiche?\\[1em]
      \pause
      Für n Elemente gibt es n! Permutationen. Ein Sortierverfahren 
      bringt sie in genau eine dieser Permutationen. Die Entscheidung, 
      welche Permutation die richtige ist, braucht im schlimmsten Fall 
      mindestens $\log(n!) = \Theta(n*\log n)$ Vergleiche.
  \end{frame}
  \end{document}
